# 1

由于 $f(z)$ 在 $z$ 点可导，故极限

$$
\lim_{\Delta z\to 0} \frac{f(z+\Delta z)-f(z)}{\Delta z}
$$

存在且与 $\Delta z$ 趋于 $0$ 的方式无关

设 $z=x+\mathrm{i} y,f(z)=u(x,y)+\mathrm{i}v(x,y)$，则：

$$
\lim_{\Delta z\to 0} \frac{f(z+\Delta z)-f(z)}{\Delta z}
=\lim_{\Delta z\to 0}\frac{\Delta u+\mathrm{i}\Delta v}{\Delta x+\mathrm{i}\Delta y}
$$

特别地

1.令：

$$
\mathrm{i}\Delta y=0,\Delta x\to 0
$$

此时，

$$
\lim_{\Delta z\to 0}\frac{\Delta u+\mathrm{i}\Delta v}{\Delta x+\mathrm{i}\Delta y}
=\lim_{\Delta x\to 0}\frac{\Delta u+\mathrm{i}\Delta v}{\Delta x}
=\frac{\partial u}{\partial x}+\mathrm{i}\frac{\partial v}{\partial x}
$$

2.令：

$$
\Delta x=0,\mathrm{i}\Delta y\to0
$$

此时，

$$
\lim_{\Delta z\to 0}\frac{\Delta u+\mathrm{i}\Delta v}{\Delta x+\mathrm{i}\Delta y}
=-\mathrm{i}\frac{\partial u}{\partial y}+\frac{\partial v}{\partial y}
$$

由于 $f(z)$ 在 $z_0$ 点可导，则这两个导数值应该相等，于是：

$$
\frac{\partial u}{\partial x}
=\frac{\partial v}{\partial y}
,\frac{\partial u}{\partial y}
=-\frac{\partial v}{\partial x}
$$

# 2

$0<|z|<1$：

$$
\begin{aligned}
\frac{1}{z(z-1)}
&=\frac{1}{z-1}-\frac{1}{z} \\
&=-\frac{1}{1-z}-\frac{1}{z} \\
&=-\sum_{n=0}^{\infty} z^n-z^{-1} \\
&=\sum_{n=-1}^{\infty} -z^n \\
\end{aligned} 
$$

$|z|>1$：

$$
\begin{aligned}
\frac{1}{z(z-1)}
&=\frac{1}{z-1}-\frac{1}{z} \\
&=\frac{1}{z(1-\frac{1}{z})}-z^{-1} \\
&=\frac{1}{z}\cdot \frac{1}{1-\frac{1}{z}} -z^{-1} \\
&=\frac{1}{z}\sum_{n=0}^{\infty} (\frac{1}{z})^{n}-z^{-1} \\
&=\sum_{n=0}^{\infty} z^{-n-1}-z^{-1} \\
&=\sum_{n=1}^{\infty} z^{-n-1}
\end{aligned}
$$

# 3

令 $f(z)=\frac{1}{(z^2+1)(z-1)^2}=\frac{1}{(z+\mathrm{i})(z-\mathrm{i})(z-1)^2} $

在回路内的孤立奇点有：$z_1=\mathrm{i},z_2=1$，$z_1$ 为一阶极点，$z_2$ 二阶极点

计算回路内孤立奇点处的留数：

$$
\begin{aligned}
\mathrm{Res} f(z_1)
&=\frac{1}{0!}\lim_{z\to \mathrm{i}}\frac{\mathrm{d}^0}{\mathrm{d}z^0} (z-\mathrm{i})\cdot\frac{1}{(z+\mathrm{i})(z-\mathrm{i})(z-1)^2} \\
&=\frac{1}{4}
\end{aligned}
$$

$$
\begin{aligned}
\mathrm{Res}f(z_2)
&=\frac{1}{1!}\lim_{z\to 1} \frac{\mathrm{d}^1}{\mathrm{d}z^1}(z-1)^2\cdot\frac{1}{(z+\mathrm{i})(z-\mathrm{i})(z-1)^2} \\
&=-\frac{1}{2}
\end{aligned}
$$

于是：

$$
\begin{aligned}
I
&=\oint\limits_{l} \frac{\mathrm{d}z}{(z^2+1)(z-1)^2} \\
&=2\pi\mathrm{i}(\mathrm{Res}f(z_1)+\mathrm{Res}f(z_2)) \\
&=-\frac{\pi\mathrm{i}}{2}
\end{aligned}
$$

# 4

令 $z=e^{\mathrm{i}\theta},z^{-1}=e^{\mathrm{i}(-\theta)}, \theta=\frac{\ln z}{\mathrm{i}},\mathrm{d}\theta=\frac{\mathrm{d}z}{\mathrm{i}z},\cos\theta=\frac{1}{2}(z+z^{-1}) $

$$
\begin{aligned}
I
&=\int_{0}^{2\pi}\frac{\mathrm{d}\theta}{1+\varepsilon\cos\theta} \\
&=\frac{2}{\mathrm{i}}\oint\limits_{C^+} \frac{1}{\varepsilon z^2+2z+\varepsilon}\mathrm{d}z
\end{aligned}
$$

其中，$C$ 是复平面上的单位圆

令 $f(z)=\frac{1}{\varepsilon z^2+2z+\varepsilon} $，被积函数的两个一阶极点为：

$$
z_1
=\frac{-1+\sqrt{1-\varepsilon^2}}{\varepsilon},~~
z_2
=\frac{-1-\sqrt{1-\varepsilon^2}}{\varepsilon}
$$

被积函数 $f(z)$ 可写为：

$$
f(z)
=\frac{1}{\varepsilon(z-z_1)(z-z_2)}
$$

只有 $z_1$ 在回路内

计算回路内孤立奇点的留数：

$$
\begin{aligned}
\mathrm{Res}f(z_1)
&=\frac{1}{0!}\lim_{z\to z_1} \frac{\mathrm{d}^0}{\mathrm{d}z^0} (z-z_1)f(z) \\
&=\lim_{z\to z_1} \frac{1}{\varepsilon(z-z_2)} \\
&=\frac{1}{\varepsilon(z_1-z_2)} \\
&=\frac{1}{2\sqrt{1-\varepsilon^2}}
\end{aligned}
$$

留数定理：

$$
\begin{aligned}
\oint\limits_{C^+} \frac{1}{\varepsilon z^2+2z+\varepsilon}\mathrm{d}z
&=2\pi\mathrm{i}\mathrm{Res}f(z_1) \\
&=2\pi\mathrm{i}\cdot\frac{1}{2\sqrt{1-\varepsilon^2}} \\
&=\frac{\pi\mathrm{i}}{\sqrt{1-\varepsilon^2}}
\end{aligned}
$$

于是积分为：

$$
\begin{aligned}
I
&=\frac{2}{\mathrm{i}}\oint\limits_{C^+} \frac{1}{\varepsilon z^2+2z+\varepsilon}\mathrm{d}z \\
&=\frac{2}{\mathrm{i}}\cdot\frac{\pi \mathrm{i}}{\sqrt{1-\varepsilon^2}} \\
&=\frac{2\pi}{\sqrt{1-\varepsilon^2}}
\end{aligned}
$$

# 5

设 $i(t)\fallingdotseq F(p) $

对方程 $L\frac{\mathrm{d}i(t)}{\mathrm{d}t}+Ri(t)=E $ 两边同时作拉普拉斯变换，得：

$$
LpF(p)+RF(p)
=\frac{E}{p}
$$

解出 $F(p)$：

$$
\begin{aligned}
F(p)
&=\frac{E}{Lp^2+Rp} \\
&=\frac{E}{R}(\frac{1}{p}-\frac{1}{p+\frac{R}{L}}) \\
\end{aligned}
$$

两边同时做拉普拉斯逆变换得：

$$
i(t)
=\frac{E}{R}(1-e^{-\frac{R}{L}t})
$$

# 6

$$
\begin{aligned}
\nabla\cdot(\varphi \vec{A}) 
&=\partial_i(\varphi\vec{A})_i \\
&=\partial_i (\varphi A_i) \\
&=A_i\partial_i\varphi+\varphi\partial_i A_i \\
&=A_i(\nabla \varphi)_i+\varphi\partial_i A_i \\
&=\vec{A}\cdot(\nabla \varphi)+\varphi\nabla\cdot\vec{A}
\end{aligned}
$$

高斯公式给出：

$$
\int\limits_{\Omega} \nabla\cdot\vec{A}\mathrm{d}V
=\int\limits_{\partial\Omega} \vec{A}\cdot\mathrm{d}\vec{S}
$$

令 $\vec{A}=\nabla(\psi \varphi)$，代入得：

$$
\int\limits_{\Omega} \nabla\cdot\nabla(\psi \varphi)\mathrm{d}V
=\int\limits_{\partial\Omega} \nabla(\psi \varphi)\cdot\mathrm{d}\vec{S}
$$

即：

$$
\int\limits_{\Omega} \psi\nabla^2\varphi+\varphi\nabla^2\psi\mathrm{d}V
=\int\limits_{\partial\Omega} (\psi\nabla \varphi+\varphi\nabla\psi)\cdot\mathrm{d}\vec{S}
$$

# 7

# 8

# 9

解：

二维波动方程：

$$
u_{tt}-a^2\nabla^2 u
=0
$$

>柱坐标二维拉普拉斯算子：$\nabla^2=\frac{1}{\rho}\frac{\partial}{\partial \rho}(\rho\frac{\partial }{\partial \rho})+\frac{1}{\rho^2}\frac{\partial^2}{\partial\varphi^2} $

$a$ 是波速

时空变量分离：$u(\rho,\varphi,t)=U(\rho,\varphi)T(t) $ 代入二维波动方程，得：

$$
\frac{T''(t)}{T(t)}
=\frac{a^2\nabla^2 U(\rho,\varphi)}{U(\rho,\varphi)}
=-\omega^2
$$

$$
T''(t)+\omega^2 T(t)
=0
\Longrightarrow
T(t)
=e^{\pm\mathrm{i}\omega t}
$$

对于：

$$
\nabla^2 U(\rho,\varphi)+k^2U(\rho,\varphi)=0,~~k=\frac{\omega}{a}
$$

设 $U(\rho,\varphi)=R(\rho)\phi(\varphi) $

分离：

$$
\frac{1}{\phi(\varphi)}\frac{\mathrm{d}^2 \phi(\varphi) }{\mathrm{d}\varphi^2}
=-\frac{\rho}{R(\rho)}\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}\rho}(\rho\frac{\mathrm{d}R(\rho)}{\mathrm{d}\rho})-k^2\rho^2
=-m^2
$$

$$
\phi''(\varphi)+m^2\phi(\varphi)
=0
\Longrightarrow
\phi_m(\varphi)
=e^{\pm \mathrm{i}m\varphi}
$$

结合 $\phi(\varphi+2\pi)=\phi(\varphi) $，知 $m\in \Z$

$R(\rho) $ 满足：

$$
\left\{
\begin{aligned}
&\frac{1}{\rho}\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}\rho}(\rho\frac{\mathrm{d}R(\rho)}{\mathrm{d}\rho})+(k^2-\frac{m^2}{\rho^2})R(\rho)
=0 \\
&R(b)
=0 \\
&R(0)<+\infty
\end{aligned}
\right.
$$

形式解为：

$$
R^{(m)}(\rho)
=C_m\mathrm{J}_m(k\rho)+D_mN_m(k\rho)
$$

自然边界条件要求 $R(0)$ 有限，于是 $D_m=0$

$$
R^{(m)}(\rho)
=C_m\mathrm{J}_m(k\rho)
$$

由边界条件 $R(b)=0$ 得：

$$
\mathrm{J}_m(kb)
=0
$$

设 $m$ 阶贝塞尔函数 $\mathrm{J}_m(x)$ 的零点为 $x^{(m)}_n,~~n=1,2,\cdots $，从小到大排列，则：

$$
k^{(m)}_n
=\frac{x^{(m)}_n}{b}
$$

$\omega=ka$，得到圆形膜的本征频率为：

$$
\omega^{(m)}_n
=k^{(m)}_n\cdot a
=\frac{x^{(m)}_n}{b}\cdot a,~~n=1,2,\cdots
$$

相应的本征振动模式为：

$$
R^{(m)}_n(\rho)
=\mathrm{J}_m(\frac{x^{(m)}_n}{b}\cdot \rho),~~n=1,2,\cdots
$$

# 10