# 1

(A) 柯西-黎曼条件：

设复变函数 $f(z)=u(x,y)+\mathrm{i}v(x,y)$，若 $f(z)$ 在 $z$ 点可导，则必定有：

$$
\frac{\partial u}{\partial x}
=\frac{\partial v}{\partial y},
\frac{\partial u}{\partial y}
=-\frac{\partial v}{\partial x}
$$

**上面两条等式**就是**柯西-黎曼条件(C-R条件)**

(B) 留数定理：

若 $f(z)$ 在回路 $C$ 所包围的区域内除有限个孤立奇点 $z_1,z_2,\cdots,z_k$ 外解析，则 $f(z)$ 沿 $C^+$ 的回路积分值等于 $f(z)$ 在 $z_1,z_2,\cdots,z_k$ 的留数之和乘 $2\pi\mathrm{i}$，即：

$$
\oint\limits_{C^+} f(z)\mathrm{d}z
=2\pi\mathrm{i}\sum\limits_{j=1}^{k} \mathrm{Res} f(z_j)
$$

(C) 泰勒级数和洛朗级数的区别：

泰勒级数：

设 $z_0$ 为 $f(z)$ 解析区域 $\Omega$ 内的一点，以 $z_0$ 为圆心的圆周 $C$ 在 $\Omega$ 内，则 $f(z)$ 可以在 $C$ 内展成泰勒级数：

$$
f(z)
=\sum_{n=0}^{\infty} a_n(z-z_0)^n
$$

其中，展开系数为：

$$
a_n
=\frac{f^{(n)}(z_0)}{n!}
=\frac{1}{2\pi \mathrm{i}}\oint\limits_{C^+} \frac{f(z)}{(z-z_0)^{n+1}}\mathrm{d}z
=\frac{f^{(n)}(z_0)}{n!}
$$

洛朗级数：

$f(z)$ 在以 $z_0$ 为圆心，半径为 $R_1,R_2$ 的两个圆周 $C_1,C_2$ 所包围的环形区域，$R_2<|z-z_0|<R_1$ 上解析，则在此区域内 $f(z)$ 可展成洛朗级数：

$$
f(z)
=\sum_{n=-\infty}^{\infty}a_n(z-z_0)^n
$$

其中，

$$
a_n
=\frac{1}{2\pi \mathrm{i}}
\oint\limits_C\frac{f(\zeta)}{(\zeta-z_0)^{n+1}}\mathrm{d}\zeta
$$

$C$ 是任一条在环形区域内把 $C_2$ 包围在内的闭曲线

区别：

泰勒级数要求 $f(z) $ 在整个圆周 $C$ 内解析，而洛朗级数只要求在圆周 $C_1,C_2$ 间的环形区域解析；

洛朗级数的幂项的次数从 $-\infty$ 到 $\infty$，而泰勒级数的幂项次数从 $0$ 到 $\infty$;

泰勒级数的系数可以由求导数求得，也可以由回路积分求得，但洛朗级数的系数只能由回路积分求得。

(D) 傅里叶变换：

若 $f(x)$ 是定义在 $\R$ 上的实函数，它在任何有限的区间上满足 Dirichlet 条件，且积分 $\int_{-\infty}^{+\infty} |f(x)|\mathrm{d}x $ 收敛，则：

$$
f(x)
=\frac{1}{2\pi} \int_{-\infty}^{+\infty} C(k) e^{\mathrm{i}kx}\mathrm{d}k
$$

$$
\mathscr{F}\{f(x)\}(k)
\equiv \int_{-\infty}^{+\infty} f(x)e^{-\mathrm{i}kx}\mathrm{d}x
\equiv C(k)
$$

其中，$\mathscr{F}\{f(x)\}(k)\equiv C(k)$ 称为 $f(x)$ 的傅里叶变换

(E) 拉普拉斯变换：

对于定义在实变数 $t\in[0,+\infty)$ 上的实函数或复函数 $f(t)$，定义 $f(t)$ 的拉普拉斯变换为： 

$$
\mathcal{L}\{f(t)\}(p)
\equiv F(p)
\equiv \int_{t=0}^{t=+\infty} f(t)e^{-p t} \mathrm{d}t
$$

其中，$p=s+\mathrm{i}\sigma,s\in \R,\sigma\in \R$

(F) 自然边界条件：

所要求解的场量 $u$ 在考虑的区域 $\Omega$ 及其边界 $\partial \Omega$ 上，都是有界的，不发散的，即：

$$
|u|<+\infty
$$

# 2

> 已知解析函数的实部 $u=x^3-3xy^2 $，求该解析函数。

## 方法1（积分法）

$$
f(z)
=u(x,y)+\mathrm{i}v(x,y)
$$

解析函数应满足柯西-黎曼条件：

$$
\frac{\partial u}{\partial x}
=\frac{\partial v}{\partial y},~~
\frac{\partial u}{\partial y}
=-\frac{\partial v}{\partial x}
$$

$$
\frac{\partial v}{\partial y}
=\frac{\partial u }{\partial x } 
=3x^2-3y^2,~~
\frac{\partial v}{\partial x}
=-\frac{\partial u }{\partial y } 
=6xy
$$

$$
\mathrm{d}v(x,y)
=\frac{\partial v }{\partial x }\mathrm{d}x + \frac{\partial v }{\partial y } \mathrm{d}y
=6xy\mathrm{d}x+(3x^2-3y^2)\mathrm{d}y \tag{1}
$$

选择积分路径为：$\underbrace{(0,0)\to(x,0)}_{C_1},\underbrace{(x,0)\to(x,y)}_{C_2}$，两边积分：

$$
\begin{aligned}
v(x,y)-v(0,0)
&=\int\limits_{C_1} 6xy\mathrm{d}x+(3x^2-3y^2)\mathrm{d}y+\int\limits_{C_2}6xy\mathrm{d}x+(3x^2-3y^2)\mathrm{d}y \\
&=0+\int_{y=0}^{y=y}(3x^2-3y^2)\mathrm{d}y \\
&=3x^2 y-y^3
\end{aligned}
$$

令 $v(0,0)=C $，则

$$
v(x,y)
=3x^2 y-y^3 + v(0,0)
=3x^2y-y^3+C
$$

于是：

$$
\begin{aligned}
f(z)
&=u(x,y)+\mathrm{i}v(x,y) \\
&=x^3-3xy^2+\mathrm{i}(3x^2 y-y^3+C)
\end{aligned}
$$

## 方法2（微分法，类似于热统里导出熵的统计表达式）：

$$
\begin{aligned}
\mathrm{d}v
&=6xy\mathrm{d}x+\left(3x^2-3y^2\right)\mathrm{d}y \\
&=3y\mathrm{d}\left(x^2\right)+\left(3x^2-3y^2\right)\mathrm{d}y \\
&=3[ \mathrm{d}\left(x^2y\right)-x^2\mathrm{d}y ]+\left(3x^2-3y^2\right)\mathrm{d}y \\
&=3\mathrm{d}\left(x^2y\right)-3y^2\mathrm{d}y \\
&=\mathrm{d}\left(3x^2 y\right)-\mathrm{d}(y^3) \\
&=\mathrm{d}\left(3x^2y-y^3\right)
\end{aligned}
$$

于是：

$$
v
=3x^2y-y^3+C
$$

$$
\begin{aligned}
f(z)
&=u+\mathrm{i}v \\
&=x^3-3xy^2+\mathrm{i}(3x^2 y-y^3+C)
\end{aligned}
$$


# 3

求 $\frac{1}{z(z-1)} $ 分别在 $z_1=0 $ 和 $z_2=1$ 附近的展开式

解：

$z_1=0$ 附近：

$$
\begin{aligned}
\frac{1}{z(z-1)}
&=\frac{1}{z-1}-\frac{1}{z} \\
&=-\frac{1}{1-z}-\frac{1}{z} \\
&=-\sum_{n=0}^{\infty} z^n-z^{-1} \\
&=\sum_{n=-1}^{\infty} -z^n \\
\end{aligned} 
$$

$z_2=1$ 附近 ：

$$
\begin{aligned}
\frac{1}{z(z-1)}
&=\frac{1}{z-1}-\frac{1}{z} \\
&=\frac{1}{z(1-\frac{1}{z})}-z^{-1} \\
&=\frac{1}{z}\cdot \frac{1}{1-\frac{1}{z}} -z^{-1} \\
&=\frac{1}{z}\sum_{n=0}^{\infty} (\frac{1}{z})^{n}-z^{-1} \\
&=\sum_{n=0}^{\infty} z^{-n-1}-z^{-1} \\
&=\sum_{n=1}^{\infty} z^{-n-1}
\end{aligned}
$$

# 4

计算回路积分 $I=\oint\limits_{l^+} \frac{\mathrm{d}z}{(z^2+1)(z-1)^2} $，其中回路 $l$ 的方程为 $x^2+y^2-2x-2y=0$

解：

令 $f(z)=\frac{1}{(z^2+1)(z-1)^2}=\frac{1}{(z+\mathrm{i})(z-\mathrm{i})(z-1)^2} $

在回路内的孤立奇点有：$z_1=\mathrm{i},z_2=1$，$z_1$ 为一阶极点，$z_2$ 二阶极点

计算回路内孤立奇点处的留数：

$$
\begin{aligned}
\mathrm{Res} f(z_1)
&=\frac{1}{0!}\lim_{z\to \mathrm{i}}\frac{\mathrm{d}^0}{\mathrm{d}z^0} (z-\mathrm{i})\cdot\frac{1}{(z+\mathrm{i})(z-\mathrm{i})(z-1)^2} \\
&=\frac{1}{4}
\end{aligned}
$$

$$
\begin{aligned}
\mathrm{Res}f(z_2)
&=\frac{1}{1!}\lim_{z\to 1} \frac{\mathrm{d}^1}{\mathrm{d}z^1}(z-1)^2\cdot\frac{1}{(z+\mathrm{i})(z-\mathrm{i})(z-1)^2} \\
&=-\frac{1}{2}
\end{aligned}
$$

于是：

$$
\begin{aligned}
I
&=\oint\limits_{l} \frac{\mathrm{d}z}{(z^2+1)(z-1)^2} \\
&=2\pi\mathrm{i}(\mathrm{Res}f(z_1)+\mathrm{Res}f(z_2)) \\
&=-\frac{\pi\mathrm{i}}{2}
\end{aligned}
$$

# 5

计算定积分：

$$
I
=\int_{0}^{2\pi} \frac{1}{3-2\cos\theta+\sin\theta}\mathrm{d}\theta
$$

令 $z=e^{\mathrm{i}\theta},\ln z=\mathrm{i}\theta,\theta=\frac{\ln z}{\mathrm{i}},\mathrm{d}\theta=\frac{\mathrm{d}z}{\mathrm{i}z} $

$z=e^{\mathrm{i}\theta},z^{-1}=e^{-\mathrm{i}\theta},\cos\theta=\frac{z+z^{-1}}{2},\sin\theta=\frac{z-z^{-1}}{2\mathrm{i}} $

设 $C$ 是复平面上的单位圆

$$
\begin{aligned}
I
&=\int_{0}^{2\pi} \frac{1}{3-2\cos\theta+\sin\theta}\mathrm{d}\theta \\
&=2\oint\limits_{C^+} \frac{\mathrm{d}z}{(1-2\mathrm{i})z^2+6\mathrm{i}z-1-2\mathrm{i}} \\
\end{aligned}
$$

令 $f(z)=\frac{1}{(1-2\mathrm{i})z^2+6\mathrm{i}z-1-2\mathrm{i}} $，其有两个一阶极点 $z_1=2-\mathrm{i},z_2=\frac{2}{5}-\frac{1}{5}\mathrm{i} $，只有 $z_2$ 在单位圆 $C$ 内

$z_1,z_2$ 是 $(1-2\mathrm{i})z^2+6\mathrm{i}z-1-2\mathrm{i}=0$ 的两根，于是 $f(z)$ 可表达为：

$$
f(z)
=\frac{1}{(1-2\mathrm{i})(z-z_1)(z-z_2)}
$$

$f(z)$ 在 $z_2$ 处的留数：

$$
\begin{aligned}
\mathrm{Res} f(z_2)
&=\frac{1}{0!}\lim_{z\to z_2} \frac{\mathrm{d}^0}{\mathrm{d}z^0} (z-z_2)f(z) \\
&=\frac{1}{(1-2\mathrm{i})(z_2-z_1)} \\
&=\frac{1}{4\mathrm{i}}
\end{aligned}
$$

于是由留数定理：

$$
\begin{aligned}
\oint\limits_{C^+} \frac{\mathrm{d}z}{(1-2\mathrm{i})z^2+6\mathrm{i}z-1-2\mathrm{i}}
&=2\pi\mathrm{i}\mathrm{Res} f(z_2) \\
&=\frac{\pi}{2}
\end{aligned}
$$

于是：

$$
\begin{aligned}
I
&=2\oint\limits_{C^+} \frac{\mathrm{d}z}{(1-2\mathrm{i})z^2+6\mathrm{i}z-1-2\mathrm{i}} \\
&=2\cdot\frac{\pi}{2} \\
&=\pi
\end{aligned}
$$



# 6

用拉普拉斯变换求解下列 $RL$ 串联电路方程，其中 $L,R,E$ 为常数：

$$
\left\{
\begin{aligned}
&L\frac{\mathrm{d}i(t)}{\mathrm{d}t}+Ri(t)=E \\
&i(0)=0
\end{aligned}
\right.
$$

解：

设 $i(t)\fallingdotseq F(p) $

对方程 $L\frac{\mathrm{d}i(t)}{\mathrm{d}t}+Ri(t)=E $ 两边同时作拉普拉斯变换，得：

$$
LpF(p)+RF(p)
=\frac{E}{p}
$$

解出 $F(p)$：

$$
\begin{aligned}
F(p)
&=\frac{E}{Lp^2+Rp} \\
&=\frac{E}{R}(\frac{1}{p}-\frac{1}{p+\frac{R}{L}}) \\
\end{aligned}
$$

两边同时做拉普拉斯逆变换得：

$$
i(t)
=\frac{E}{R}(1-e^{-\frac{R}{L}t})
$$

# 7 

在半径 $r=r_0$ 的球内求解 $\nabla^2 u=0$，使满足边界条件 $u\bigg|_{r=r_0}=\sin^2\theta$

# 8

求定解问题：

$$
\left\{
\begin{aligned}
&u_{tt}-a^2u_{xx}=0 \\
&u_{x}\bigg|_{x=0}=0 \\
&u\bigg|_{t=0}=\cos(\frac{\pi x}{l}) \\
&u_{t}\bigg|_{t=0}=0
\end{aligned}
\right.
$$

解：

$$
u(x,t)
=\cos\frac{\pi }{l}x\cos\frac{\pi a}{l}x
$$

# 9

半径为 $a$ 的导体球接地，在距球心为 $b$ 的地方放置一点电荷，$b>a$，电荷量为 $4\pi\varepsilon_0$，求导体球外的电势分布

# 10

求边缘固定半径为 $a$ 的圆形膜的本征振动频率（固有频率）及本征振动模式

解：

二维波动方程：

$$
u_{tt}-a^2\nabla^2 u
=0
$$

>柱坐标二维拉普拉斯算子：$\nabla^2=\frac{1}{\rho}\frac{\partial}{\partial \rho}(\rho\frac{\partial }{\partial \rho})+\frac{1}{\rho^2}\frac{\partial^2}{\partial\varphi^2} $

$a$ 是波速

时空变量分离：$u(\rho,\varphi,t)=U(\rho,\varphi)T(t) $ 代入二维波动方程，得：

$$
\frac{T''(t)}{T(t)}
=\frac{a^2\nabla^2 U(\rho,\varphi)}{U(\rho,\varphi)}
=-\omega^2
$$

$$
T''(t)+\omega^2 T(t)
=0
\Longrightarrow
T(t)
=e^{\pm\mathrm{i}\omega t}
$$

对于：

$$
\nabla^2 U(\rho,\varphi)+k^2U(\rho,\varphi)=0,~~k=\frac{\omega}{a}
$$

设 $U(\rho,\varphi)=R(\rho)\phi(\varphi) $

分离：

$$
\frac{1}{\phi(\varphi)}\frac{\mathrm{d}^2 \phi(\varphi) }{\mathrm{d}\varphi^2}
=-\frac{\rho}{R(\rho)}\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}\rho}(\rho\frac{\mathrm{d}R(\rho)}{\mathrm{d}\rho})-k^2\rho^2
=-m^2
$$

$$
\phi''(\varphi)+m^2\phi(\varphi)
=0
\Longrightarrow
\phi_m(\varphi)
=e^{\pm \mathrm{i}m\varphi}
$$

结合 $\phi(\varphi+2\pi)=\phi(\varphi) $，知 $m\in \Z$

$R(\rho) $ 满足：

$$
\left\{
\begin{aligned}
&\frac{1}{\rho}\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}\rho}(\rho\frac{\mathrm{d}R(\rho)}{\mathrm{d}\rho})+(k^2-\frac{m^2}{\rho^2})R(\rho)
=0 \\
&R(b)
=0 \\
&R(0)<+\infty
\end{aligned}
\right.
$$

形式解为：

$$
R^{(m)}(\rho)
=C_m\mathrm{J}_m(k\rho)+D_mN_m(k\rho)
$$

自然边界条件要求 $R(0)$ 有限，于是 $D_m=0$

$$
R^{(m)}(\rho)
=C_m\mathrm{J}_m(k\rho)
$$

由边界条件 $R(b)=0$ 得：

$$
\mathrm{J}_m(kb)
=0
$$

设 $m$ 阶贝塞尔函数 $\mathrm{J}_m(x)$ 的零点为 $x^{(m)}_n,~~n=1,2,\cdots $，从小到大排列，则：

$$
k^{(m)}_n
=\frac{x^{(m)}_n}{b}
$$

$\omega=ka$，得到圆形膜的本征频率为：

$$
\omega^{(m)}_n
=k^{(m)}_n\cdot a
=\frac{x^{(m)}_n}{b}\cdot a,~~n=1,2,\cdots
$$

相应的本征振动模式为：

$$
R^{(m)}_n(\rho)
=\mathrm{J}_m(\frac{x^{(m)}_n}{b}\cdot \rho),~~n=1,2,\cdots
$$