# 1

(A) 柯西-黎曼条件

设复变函数 $f(z)=u(x,y)+\mathrm{i}v(x,y)$，若 $f(z)$ 在 $z$ 点可导，则必定有：

$$
\frac{\partial u}{\partial x}
=\frac{\partial v}{\partial y},
\frac{\partial u}{\partial y}
=-\frac{\partial v}{\partial x}
$$

**上面两条等式**就是**柯西-黎曼条件(C-R条件)**

(B) 留数定理

若 $f(z)$ 在回路 $C$ 所包围的区域内除有限个孤立奇点 $z_1,z_2,\cdots,z_k$ 外解析，则 $f(z)$ 沿 $C^+$ 的回路积分值等于 $f(z)$ 在 $z_1,z_2,\cdots,z_k$ 的留数之和乘 $2\pi\mathrm{i}$，即：

$$
\oint\limits_{C^+} f(z)\mathrm{d}z
=2\pi\mathrm{i}\sum\limits_{j=1}^{k} \mathrm{Res} f(z_j)
$$

(C) 泰勒级数和洛朗级数的区别

泰勒级数：

设 $z_0$ 为 $f(z)$ 解析区域 $\Omega$ 内的一点，以 $z_0$ 为圆心的圆周 $C$ 在 $\Omega$ 内，则 $f(z)$ 可以在 $C$ 内展成泰勒级数：

$$
f(z)
=\sum_{n=0}^{\infty} a_n(z-z_0)^n
$$

其中，展开系数为：

$$
a_n
=\frac{f^{(n)}(z_0)}{n!}
=\frac{1}{2\pi \mathrm{i}}\oint\limits_{C^+} \frac{f(z)}{(z-z_0)^{n+1}}\mathrm{d}z
=\frac{f^{(n)}(z_0)}{n!}
$$

洛朗级数：

$f(z)$ 在以 $z_0$ 为圆心，半径为 $R_1,R_2$ 的两个圆周 $C_1,C_2$ 所包围的环形区域，$R_2<|z-z_0|<R_1$ 上解析，则在此区域内 $f(z)$ 可展成洛朗级数：

$$
f(z)
=\sum_{n=-\infty}^{\infty}a_n(z-z_0)^n
$$

其中，

$$
a_n
=\frac{1}{2\pi \mathrm{i}}
\oint\limits_C\frac{f(\zeta)}{(\zeta-z_0)^{n+1}}\mathrm{d}\zeta
$$

$C$ 是任一条在环形区域内把 $C_2$ 包围在内的闭曲线

区别：

泰勒级数要求 $f(z) $ 在整个圆周 $C$ 内解析，而洛朗级数只要求在圆周 $C_1,C_2$ 间的环形区域解析；

洛朗级数的幂项的次数从 $-\infty$ 到 $\infty$，而泰勒级数的幂项次数从 $0$ 到 $\infty$;

泰勒级数的系数可以由求导数求得，也可以由回路积分求得，但洛朗级数的系数只能由回路积分求得。

(D) 傅里叶变换

若 $f(x)$ 是定义在 $\R$ 上的实函数，它在任何有限的区间上满足 Dirichlet 条件，且积分 $\int_{-\infty}^{+\infty} |f(x)|\mathrm{d}x $ 收敛，则：

$$
f(x)
=\frac{1}{2\pi} \int_{-\infty}^{+\infty} C(k) e^{\mathrm{i}kx}\mathrm{d}k
$$

$$
\mathscr{F}\{f(x)\}(k)
\equiv C(k)
\equiv \int_{-\infty}^{+\infty} f(x)e^{-\mathrm{i}kx}\mathrm{d}x
$$

其中，$\mathscr{F}\{f(x)\}(k)\equiv C(k)\equiv \int_{-\infty}^{+\infty} f(x)e^{-\mathrm{i}kx}\mathrm{d}x$ 称为 $f(x)$ 的傅里叶变换

(E) 拉普拉斯变换

对于定义在实变数 $t\in[0,+\infty)$ 上的实函数或复函数 $f(t)$，定义 $f(t)$ 的拉普拉斯变换为： 

$$
\mathcal{L}\{f(t)\}(p)
\equiv F(p)
\equiv \int_{t=0}^{t=+\infty} f(t)e^{-p t} \mathrm{d}t
$$

其中，$p=s+\mathrm{i}\sigma,s\in \R,\sigma\in \R$

(F) 自然边界条件

所要求解的场量 $u$ 在考虑的区域 $\Omega$ 及其边界 $\partial \Omega$ 上，都是有界的，不发散的，即：

$$
|u|<+\infty
$$

# 2

已知解析函数的实部为 $u=x^3-3xy^2$，求该解析函数

解：

$$
f(z)
=u(x,y)+\mathrm{i}v(x,y)
$$

解析函数应满足柯西-黎曼条件：

$$
\frac{\partial u}{\partial x}
=\frac{\partial v}{\partial y},~~
\frac{\partial u}{\partial y}
=-\frac{\partial v}{\partial x}
$$

$$
\frac{\partial v}{\partial y}
=3x^2-3y^2,~~
\frac{\partial v}{\partial x}
=6xy
$$

$$
\mathrm{d}v
=6xy\mathrm{d}x+(3x^2-3y^2)\mathrm{d}y \tag{1}
$$

选择积分路径为：$\underbrace{(0,0)\to(x,0)}_{C_1},\underbrace{(x,0)\to(x,y)}_{C_2}$，两边积分：

$$
\begin{aligned}
v(x,y)-v(0,0)
&=\int\limits_{C_1} 6xy\mathrm{d}x+(3x^2-3y^2)\mathrm{d}y+\int\limits_{C_2}6xy\mathrm{d}x+(3x^2-3y^2)\mathrm{d}y \\
&=0+\int_{y=0}^{y=y}(3x^2-3y^2)\mathrm{d}y \\
&=3x^2 y-y^3
\end{aligned}
$$

令 $v(0,0)=C$,

$$
v(x,y)
=3x^2y-y^3+C
$$

于是：

$$
\begin{aligned}
f(z)
&=u(x,y)+\mathrm{i}v(x,y) \\
&=x^3-3xy^2+\mathrm{i}(3x^2 y-y^3+C)
\end{aligned}
$$

ps：从 $(1)$ 开始还有令另一种做法（类似于热统里导出熵的统计表达式）：

$$
\begin{aligned}
\mathrm{d}v
&=6xy\mathrm{d}x+(3x^2-3y^2)\mathrm{d}y \\
&=3y\mathrm{d}(x^2)+(3x^2-3y^2)\mathrm{d}y \\
&=3[ \mathrm{d}(x^2y)-x^2\mathrm{d}y ]+(3x^2-3y^2)\mathrm{d}y \\
&=3\mathrm{d}(x^2y)-3y^2\mathrm{d}y \\
&=\mathrm{d}(3x^2 y)-\mathrm{d}(y^3) \\
&=\mathrm{d}(3x^2y-y^3)
\end{aligned}
$$

于是：

$$
v
=3x^2y-y^3+C
$$

$$
\begin{aligned}
f(z)
&=u+\mathrm{i}v \\
&=x^3-3xy^2+\mathrm{i}(3x^2 y-y^3+C)
\end{aligned}
$$

# 3

> 思路：利用已知级数

在 $z_0=0$ 附近的展开式：

注意到已知级数：

$$
\frac{1}{1-x}
=\sum_{n=0}^{\infty} x^n,~~|x|<1
$$

于是：

$$
\begin{aligned}
\frac{1}{z(z-1)}
&=\frac{1}{z-1}-\frac{1}{z} \\
&=-\frac{1}{1-z}-(z-0)^{-1} \\
&=-\sum_{n=0}^{\infty} z^n-z^{-1} \\
&=-\sum_{n=-1}^{\infty} z^{n}
\end{aligned}
$$

$z_0=1$ 附近的展开式：

$$
\begin{aligned}
\frac{1}{z(z-1)}
&=\frac{1}{z-1}-\frac{1}{z} \\
&=(z-1)^{-1}-\frac{1}{1-(1-z)} \\
&=(z-1)^{-1}-\sum_{n=0}^{\infty} (1-z)^{n} \\
&=(z-1)^{-1}-\sum_{n=0}^{\infty}(-1)^n (z-1)^{n} \\
&=(z-1)^{-1}+\sum_{n=0}^{\infty}(-1)^{n+1} (z-1)^{n} \\
&=\sum_{n=-1}^{\infty}(-1)^{n+1} (z-1)^{n} \\
\end{aligned}
$$

# 4

计算回路积分 $\oint\limits_{l^+} \frac{\mathrm{d}z}{(z^2+1)(z-1)^2} $，其中回路方程为 $x^2+y^2-2x-2y=0$

>思路：要计算回路积分，想到留数定理

回路包围的奇点：$z_1=\mathrm{i}$ 一阶极点，$z_2=1$ 二阶极点

计算回路包围的奇点处的留数：

$$
\begin{aligned}
\mathrm{Res} f(z_1)
&=\frac{1}{0!}\lim_{z\to z_1}\frac{\mathrm{d}^{0}}{\mathrm{d} z^{0}} (z-z_1)^{1} f(z) \\
&=\frac{1}{4}
\end{aligned}
$$

$$
\begin{aligned}
\mathrm{Res} f(z_2)
&=\frac{1}{1!}\lim_{z\to z_2}\frac{\mathrm{d}^1}{\mathrm{d} z^1} (z-z_2)^2 f(z) \\
&=\frac{-1}{2}
\end{aligned}
$$

留数定理：

$$
\begin{aligned}
\oint\limits_{l^+} \frac{\mathrm{d}z}{(z^2+1)(z-1)^2}
&=2\pi \mathrm{i}\sum_{j=1}^{2} \mathrm{Res} f(z_j) \\
&=2\pi \mathrm{i}(\frac{1}{4}-\frac{1}{2}) \\
&=-\frac{\pi\mathrm{i}}{2}
\end{aligned}
$$

# 5

计算定积分 $\int_{0}^{2\pi} \frac{1}{3-2\cos\theta+\sin\theta}\mathrm{d}\theta $

> 思路：$\int_{0}^{2\pi} f(\cos\theta,\sin\theta)\mathrm{d}\theta $ 类型的实积分，通过变量替换 $z=e^{\mathrm{i}\theta}$，将 $\theta$ 看作幅角，转化为复平面上的单位圆周回路积分

解：

设 $C$ 是以原点为圆心的单位圆周

令 $z=e^{\mathrm{i}\theta},z^{-1}=e^{-\mathrm{i}\theta} $

$$
\cos\theta
=\frac{e^{\mathrm{i}\theta}+e^{-\mathrm{i}\theta}}{2}
=\frac{z+z^{-1}}{2} ,~~
\sin\theta
=\frac{e^{\mathrm{i}\theta}-e^{-\mathrm{i}\theta}}{2\mathrm{i}}
=\frac{z-z^{-1}}{2\mathrm{i}}
$$

$$
\mathrm{d}\theta
=\frac{\mathrm{d}z}{\mathrm{i}z}
$$

全部代入积分中：

$$
\begin{aligned}
\int_{0}^{2\pi} \frac{1}{3-2\cos\theta+\sin\theta}\mathrm{d}\theta
&=\oint\limits_{C^+} \frac{\frac{\mathrm{d}z}{\mathrm{i}z}}{3-(z+z^{-1})+\frac{z-z^{-1}}{2\mathrm{i}}} \\
&=\oint\limits_{C^+} \frac{2\mathrm{d}z}{(1-2\mathrm{i})z^2+6\mathrm{i}z-1-2\mathrm{i}}
\end{aligned}
$$

令：

$$
f(z)
=\frac{2}{(1-2\mathrm{i})z^2+6\mathrm{i}z-1-2\mathrm{i}} 
$$

在单位圆周内的奇点为（一阶极点）：

$$
z_1
=\frac{2}{5}-\frac{1}{5}\mathrm{i}
$$

不在单位圆周内的奇点为：

$$
z_2
=2-\mathrm{i}
$$

$f(z)$ 在 $z_1$ 处的留数：

$$
\begin{aligned}
\mathrm{Res} f(z_1)
&=\frac{1}{0!}\lim_{z\to z_1} \frac{\mathrm{d}^0}{\mathrm{d}z^0} (z-z_1)f(z) \\
&=\frac{1}{2\mathrm{i}}
\end{aligned}
$$

留数定理：

$$
\begin{aligned}
\oint\limits_{C^+} \frac{2\mathrm{d}z}{(1-2\mathrm{i})z^2+6\mathrm{i}z-1-2z} 
&=2\pi \mathrm{i}\mathrm{Res} f(z_1) \\
&=\pi
\end{aligned}
$$

# 6

用拉普拉斯变换求解下列 LR 串联电路方程$ \left\{\begin{aligned} &L\frac{\mathrm{d}i}{\mathrm{d}t}+Ri=E \\&i(0)=0 \end{aligned}\right. $，其中，$L,R,E$ 为常数

解：

$$
\mathcal{L}\{1\}(p)
=\frac{1}{p},~~\mathrm{Re}~p>0
$$

微分定理：

$$
\mathcal{L}\{ f^{(n)}(t) \}(p)
=p^n \mathcal{L}\{ f(t) \}(p)-p^{n-1}f^{(0)}(0)-p^{n-2}f^{(1)}(0)-\cdots-1\cdot f^{(n-1)}(0)
$$

设 $\mathcal{L}\{ i(t) \}(p)=F(p)$

由微分定理：

$$
\begin{aligned}
\mathcal{L}\{ i^{(1)}(t) \}(p)
&=p^1 \mathcal{L}\{ i(t) \}(p)-p^0 i^{(0)}(0) \\
&=pF(p)
\end{aligned}
$$

$L\frac{\mathrm{d}i}{\mathrm{d}t}+Ri=E$ 两边同时作拉普拉斯变换：

$$
LpF(p)+RF(p)
=E\cdot\frac{1}{p}
$$

解出 $F(p)$：

$$
\begin{aligned}
F(p)
&=\frac{E}{Lp^2+Rp} \\
&=\frac{E}{R}\bigg[ \frac{1}{p}-\frac{1}{p+\frac{R}{L}} \bigg] 
\end{aligned} \tag{1}
$$

$$
1
\fallingdotseq\frac{1}{p}
$$

位移定理：

若 $f(t)\fallingdotseq F(p)$，则：

$$
e^{-\lambda t}f(t)
\fallingdotseq F(p+\lambda)
$$

由位移定理：

$$
e^{-\frac{R}{L}t}
\fallingdotseq \frac{1}{p+\frac{R}{L}}
$$

$(1)$ 两边同时作拉普拉斯逆变换，得：

$$
i(t)
=\frac{E}{R}\bigg[ 1-e^{-\frac{R}{L}t} \bigg] 
$$

# 7

边界条件与 $\varphi$ 无关，形式解为：

$$
u(r,\theta)
=\sum_{l=0}^{\infty} (A_l r^l+B_lr^{-l-1}) P_l(\cos\theta)
$$

由自然边界条件，$u(r,\theta)\bigg|_{r=0}<+\infty $，得 $B_l=0$，于是：

$$
u(r,\theta)
=\sum_{l=0}^{\infty} A_lr^l P_l(\cos\theta)
$$

边界条件，$u(r,\theta)\bigg|_{r=r_0}=\sin^2\theta=1-\cos^2\theta $，可得：

$$
A_l=0,~~l\geqslant 3
$$

$$
A_0 r_0^0P_0(\cos\theta)+A_1r_0^1P_1(\cos\theta)+A_2r_0^2P_2(\cos\theta)
=1-\cos^2\theta
$$

即：

$$
A_0-\frac{1}{2}A_2r_0^2+A_1r_0\cos\theta+\frac{3}{2}A_2r_0^2\cos^2\theta
=1-\cos^2\theta
$$

对比系数，得：

$$
A_0
=\frac{2}{3} ,~~
A_1
=0,~~
A_2
=\frac{-2}{3r_0^2}
$$

于是：

$$
u(r,\theta)
=\frac{2}{3}-\frac{r^2}{3r_0^2}(3\cos^2\theta-1)
$$

# 8

# 9

# 10

解：

二维波动方程：

$$
u_{tt}-a^2\nabla^2 u
=0
$$

>柱坐标二维拉普拉斯算子：$\nabla^2=\frac{1}{\rho}\frac{\partial}{\partial \rho}(\rho\frac{\partial }{\partial \rho})+\frac{1}{\rho^2}\frac{\partial^2}{\partial\varphi^2} $

$a$ 是波速

时空变量分离：$u(\rho,\varphi,t)=U(\rho,\varphi)T(t) $ 代入二维波动方程，得：

$$
\frac{T''(t)}{T(t)}
=\frac{a^2\nabla^2 U(\rho,\varphi)}{U(\rho,\varphi)}
=-\omega^2
$$

$$
T''(t)+\omega^2 T(t)
=0
\Longrightarrow
T(t)
=e^{\pm\mathrm{i}\omega t}
$$

对于：

$$
\nabla^2 U(\rho,\varphi)+k^2U(\rho,\varphi)=0,~~k=\frac{\omega}{a}
$$

设 $U(\rho,\varphi)=R(\rho)\phi(\varphi) $

分离：

$$
\frac{1}{\phi(\varphi)}\frac{\mathrm{d}^2 \phi(\varphi) }{\mathrm{d}\varphi^2}
=-\frac{\rho}{R(\rho)}\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}\rho}(\rho\frac{\mathrm{d}R(\rho)}{\mathrm{d}\rho})-k^2\rho^2
=-m^2
$$

$$
\phi''(\varphi)+m^2\phi(\varphi)
=0
\Longrightarrow
\phi_m(\varphi)
=e^{\pm \mathrm{i}m\varphi}
$$

结合 $\phi(\varphi+2\pi)=\phi(\varphi) $，知 $m\in \Z$

$R(\rho) $ 满足：

$$
\left\{
\begin{aligned}
&\frac{1}{\rho}\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}\rho}(\rho\frac{\mathrm{d}R(\rho)}{\mathrm{d}\rho})+(k^2-\frac{m^2}{\rho^2})R(\rho)
=0 \\
&R(b)
=0 \\
&R(0)<+\infty
\end{aligned}
\right.
$$

形式解为：

$$
R^{(m)}(\rho)
=C_m\mathrm{J}_m(k\rho)+D_mN_m(k\rho)
$$

自然边界条件要求 $R(0)$ 有限，于是 $D_m=0$

$$
R^{(m)}(\rho)
=C_m\mathrm{J}_m(k\rho)
$$

由边界条件 $R(b)=0$ 得：

$$
\mathrm{J}_m(kb)
=0
$$

设 $m$ 阶贝塞尔函数 $\mathrm{J}_m(x)$ 的零点为 $x^{(m)}_n,~~n=1,2,\cdots $，从小到大排列，则：

$$
k^{(m)}_n
=\frac{x^{(m)}_n}{b}
$$

$\omega=ka$，得到圆形膜的本征频率为：

$$
\omega^{(m)}_n
=k^{(m)}_n\cdot a
=\frac{x^{(m)}_n}{b}\cdot a,~~n=1,2,\cdots
$$

相应的本征振动模式为：

$$
R^{(m)}_n(\rho)
=\mathrm{J}_m(\frac{x^{(m)}_n}{b}\cdot \rho),~~n=1,2,\cdots
$$