# 2.2

## 2.2-1

> 求 $\mathrm{D}_3 $ 群的表示，表示空间为 $\R^3 $ 空间，其中正三边形位于 $xy $ 平面内，其中心位于坐标原点，$a $ 轴与 $x $ 轴重合。

### $e,d,f $ 的表示矩阵

$\R^3 $空间中矢量绕 $z $ 轴旋转 $\theta $ 角度这一线性变换可表示为：

$$
\begin{bmatrix}
\cos\theta &-\sin\theta &0 \\
\sin\theta &\cos\theta &0 \\
0 &0 &1
\end{bmatrix}
$$

而 $e,d,f $ 分别对应 $\R^3 $空间中矢量绕 $z $ 轴旋转 $0,2\pi/3,4\pi/3 $ 角度的线性变换，因此：

$$
D(e)
=\begin{bmatrix}
1 &0 &0 \\
0 &1 &0 \\
0 &0 &1
\end{bmatrix},~~
D(d)
=\begin{bmatrix}
-\frac{1 }{2 }  &-\frac{\sqrt{3} }{2 }  &0 \\[1mm]
\frac{\sqrt{3} }{2 }  &-\frac{1 }{2 }  &0 \\[1mm]
0 &0 &1
\end{bmatrix},~~
D(f)
=\begin{bmatrix}
-\frac{1 }{2 }  &\frac{\sqrt{3} }{2 }  &0 \\[1mm]
-\frac{\sqrt{3} }{2 }  &-\frac{1 }{2 }  &0 \\[1mm]
0 &0 &1
\end{bmatrix}
$$

### $a $ 的表示矩阵

设 $\vec{v}=x\vec{\mathrm{e}}_x+y\vec{\mathrm{e}}_y+z\vec{\mathrm{e}}_z $

$$
D(a)\vec{\mathrm{e}}_x = \vec{\mathrm{e}}_x,~~
D(a)\vec{\mathrm{e}}_y = -\vec{\mathrm{e}}_y,~~
D(a)\vec{\mathrm{e}}_z = -\vec{\mathrm{e}}_z
$$

$$
D(a)\vec{v}
=xD(a)\vec{\mathrm{e}}_x + yD(a)\vec{\mathrm{e}}_y + zD(a)\vec{\mathrm{e}}_z
=x\vec{\mathrm{e}}_x - y\vec{\mathrm{e}}_y - z\vec{\mathrm{e}}_z
$$

因此：

$$
D(a)
=\begin{bmatrix}
1 &0 &0 \\
0 &-1 &0 \\
0 &0 &-1
\end{bmatrix}
$$

### $b $ 的表示矩阵

$$
D(b)\begin{bmatrix}
1 \\
0 \\
0
\end{bmatrix}
=\begin{bmatrix}
-\frac{1 }{2 } \\[1mm]
-\frac{\sqrt{3} }{2 } \\[1mm]
0
\end{bmatrix},~~
D(b)\begin{bmatrix}
0 \\
1 \\
0
\end{bmatrix}
=\begin{bmatrix}
-\frac{\sqrt{3} }{2 } \\[1mm]
\frac{1 }{2 } \\[1mm]
0  
\end{bmatrix},~~
D(b)\begin{bmatrix}
0 \\
0 \\
1
\end{bmatrix}
=\begin{bmatrix}
0 \\
0 \\
-1
\end{bmatrix}
$$

于是：

$$
D(b)\begin{bmatrix}
x \\
y \\
z
\end{bmatrix}
=x\begin{bmatrix}
-\frac{1 }{2 } \\[1mm]
-\frac{\sqrt{3} }{2 } \\[1mm]
0
\end{bmatrix} + 
y\begin{bmatrix}
-\frac{\sqrt{3} }{2 } \\[1mm]
\frac{1 }{2 } \\[1mm]
0  
\end{bmatrix} +
z\begin{bmatrix}
0 \\
0 \\
-1
\end{bmatrix}
$$

因此：

$$
D(b)
=\begin{bmatrix}
-\frac{1 }{2 } &-\frac{\sqrt{3} }{2 } &0 \\[1mm]
-\frac{\sqrt{3} }{2 } &\frac{1 }{2 } &0 \\[1mm]
0 &0 &-1
\end{bmatrix}
$$

### $c $ 的表示矩阵

$$
D(c)\begin{bmatrix}
1 \\
0 \\
0
\end{bmatrix}
=\begin{bmatrix}
-\frac{1 }{2 } \\[1mm]
\frac{\sqrt{3} }{2 } \\[1mm]
0
\end{bmatrix},~~
D(c)\begin{bmatrix}
0 \\
1 \\
0
\end{bmatrix}
=\begin{bmatrix}
\frac{\sqrt{3} }{2 } \\[1mm]
\frac{1 }{2 } \\[1mm]
0  
\end{bmatrix},~~
D(c)\begin{bmatrix}
0 \\
0 \\
1
\end{bmatrix}
=\begin{bmatrix}
0 \\
0 \\
-1
\end{bmatrix}
$$

于是：

$$
D(c)\begin{bmatrix}
x \\
y \\
z
\end{bmatrix}
=x\begin{bmatrix}
-\frac{1 }{2 } \\[1mm]
\frac{\sqrt{3} }{2 } \\[1mm]
0
\end{bmatrix} + 
y\begin{bmatrix}
\frac{\sqrt{3} }{2 } \\[1mm]
\frac{1 }{2 } \\[1mm]
0  
\end{bmatrix} +
z\begin{bmatrix}
0 \\
0 \\
-1
\end{bmatrix}
$$

因此：

$$
D(c)
=\begin{bmatrix}
-\frac{1 }{2 } &\frac{\sqrt{3} }{2 } &0 \\[1mm]
\frac{\sqrt{3} }{2 } &\frac{1 }{2 } &0 \\[1mm]
0 &0 &-1
\end{bmatrix}
$$

综上，

$$
D(e)
=\begin{bmatrix}
1 &0 &0 \\
0 &1 &0 \\
0 &0 &1
\end{bmatrix},~~
D(d)
=\begin{bmatrix}
-\frac{1 }{2 }  &-\frac{\sqrt{3} }{2 }  &0 \\[1mm]
\frac{\sqrt{3} }{2 }  &-\frac{1 }{2 }  &0 \\[1mm]
0 &0 &1
\end{bmatrix},~~
D(f)
=\begin{bmatrix}
-\frac{1 }{2 }  &\frac{\sqrt{3} }{2 }  &0 \\[1mm]
-\frac{\sqrt{3} }{2 }  &-\frac{1 }{2 }  &0 \\[1mm]
0 &0 &1
\end{bmatrix}
$$

$$
D(a)
=\begin{bmatrix}
1 &0 &0 \\
0 &-1 &0 \\
0 &0 &-1
\end{bmatrix},~~
D(b)
=\begin{bmatrix}
-\frac{1 }{2 } &-\frac{\sqrt{3} }{2 } &0 \\[1mm]
-\frac{\sqrt{3} }{2 } &\frac{1 }{2 } &0 \\[1mm]
0 &0 &-1
\end{bmatrix},~~
D(c)
=\begin{bmatrix}
-\frac{1 }{2 } &\frac{\sqrt{3} }{2 } &0 \\[1mm]
\frac{\sqrt{3} }{2 } &\frac{1 }{2 } &0 \\[1mm]
0 &0 &-1
\end{bmatrix}
$$

## 2.2-2

> 计算说明 $\mathrm{D}_4 $ 群的如下表示是可约表示还是不可约表示：

$$
D(C_4)
=\begin{bmatrix}
0 &-1 \\
1 &0
\end{bmatrix},~~
D(\sigma_x)
=\begin{bmatrix}
1 &0 \\
0 &-1
\end{bmatrix}
$$

解 $D(C_4) $ 的特征方程：

$$
\mathrm{det}(D(C_4)-\lambda E)
=0
$$

即：

$$
\lambda^2+1=0
$$

解得：

$$
\lambda = \pm \mathrm{i}
$$

对于 $\lambda=\mathrm{i} $，特征向量为：$\begin{bmatrix}1 &\mathrm{i}\end{bmatrix} ^{\mathrm{T}} $

对于 $\lambda=-\mathrm{i} $，特征向量为：$\begin{bmatrix} 1 &-\mathrm{i} \end{bmatrix}^{\mathrm{T}} $

因此存在一个相似变换矩阵：

$$
X_1
=\begin{bmatrix}
1 &1 \\
\mathrm{i} &-\mathrm{i}
\end{bmatrix}
$$

使得 $X_1^{-1}D(C_4)X_1 $ 为对角矩阵。

解 $D(\sigma_x) $ 的特征方程：

$$
\mathrm{det}(D(\sigma_x)-\lambda E)
=0
$$

即：

$$
\lambda^2-1=0
$$

解得：

$$
\lambda = \pm 1
$$

对于 $\lambda=1 $，特征向量为：$\begin{bmatrix}1 &0\end{bmatrix} ^{\mathrm{T}} $

对于 $\lambda=-1 $，特征向量为：$\begin{bmatrix} 0 &1 \end{bmatrix}^{\mathrm{T}} $

因此存在一个相似变换矩阵：

$$
X_2
=\begin{bmatrix}
1 &0 \\
0 &1
\end{bmatrix}
$$

使得 $X_2^{-1}D(\sigma_x)X_2 $ 为对角矩阵。

$$
X_1
=\begin{bmatrix}
1 &1 \\
\mathrm{i} &-\mathrm{i}
\end{bmatrix},~~
X_2
=\begin{bmatrix}
1 &0 \\
0 &1
\end{bmatrix}
$$

对比可知 $D(C_4) $ 和 $D(\sigma_x) $ 不能被同时相似对角化，因此这个表示是不可约表示。

## 2.2-3

> 证明 $\mathrm{D}_3 $ 群的如下表示 $A(\mathrm{D}_3) $ 是二维不可约表示：
>
>$$
A(e)
=\begin{bmatrix}
1 &0 \\
0 &1
\end{bmatrix},~~
A(a)
=\begin{bmatrix}
0 &-1 \\  
-1 &0
\end{bmatrix}
>$$
>
>$$
A(d)
=\frac{1 }{2 }
\begin{bmatrix}
-1 &\sqrt{3} \\
-\sqrt{3} &-1
\end{bmatrix}，~~
A(b)
=\frac{1 }{2 }
\begin{bmatrix}
\sqrt{3} &1 \\
1 &-\sqrt{3}
\end{bmatrix}
>$$
>
>$$
A(f)
=\frac{1 }{2 } 
\begin{bmatrix}
-1 &-\sqrt{3} \\
\sqrt{3} &-1
\end{bmatrix},~~
A(c)
=\frac{1 }{2 }
\begin{bmatrix}
-\sqrt{3} &1 \\
1 &\sqrt{3}
\end{bmatrix}
>$$

选择 $\{d,a \} $ 作为生成元，可以生成 $\mathrm{D}_3 $ 群。

解 $A(d) $ 的特征方程：

$$
\mathrm{det}\left(A(d)-\lambda E \right) = 0
$$

解得特征值：

$$
\lambda = -\frac{1 }{2 } \pm \frac{\sqrt{3} }{2 } \mathrm{i }
$$

对于 $\displaystyle{\lambda=-\frac{1 }{2 } + \frac{\sqrt3 }{2 } \mathrm{i} }$，对应的特征向量为：$\displaystyle{\frac{1 }{\sqrt{2} } \begin{bmatrix} 1 &\mathrm{i} \end{bmatrix}^{\mathrm{T}} }$ 

对于 $\displaystyle{\lambda=-\frac{1 }{2 } - \frac{\sqrt3 }{2 } \mathrm{i} }$，对应的特征向量为：$\displaystyle{\frac{1 }{\sqrt{2} } \begin{bmatrix} 1 &-\mathrm{i} \end{bmatrix}^{\mathrm{T}} }$ 

于是存在矩阵：

$$
X_1
=\frac{1 }{\sqrt{2} } \begin{bmatrix}
1 &1 \\
\mathrm{i} &-\mathrm{i}
\end{bmatrix}
$$

使得 $X_1^{-1} A(d) X_1 $ 是对角矩阵。

解 $A(a) $ 的特征方程：

$$
\mathrm{det}\left(A(a)-\lambda E \right) = 0
$$

解得特征值：

$$
\lambda = \pm 1
$$

对于 $\displaystyle{\lambda=1 }$，对应的特征向量为：$\displaystyle{\frac{1 }{\sqrt{2} } \begin{bmatrix} 1 &-1 \end{bmatrix}^{\mathrm{T}} }$ 

对于 $\displaystyle{\lambda=-1 }$，对应的特征向量为：$\displaystyle{\frac{1 }{\sqrt{2} } \begin{bmatrix} 1 &1 \end{bmatrix}^{\mathrm{T}} }$ 

于是存在矩阵：

$$
X_2
=\frac{1 }{\sqrt{2} } \begin{bmatrix}
1 &1 \\
1 &-1
\end{bmatrix}
$$

使得 $X_2^{-1} A(a) X_2 $ 是对角矩阵。

由于：

$$
X_1
=\frac{1 }{\sqrt{2} } \begin{bmatrix}
1 &1 \\
\mathrm{i} &-\mathrm{i}
\end{bmatrix},~~
X_2
=\frac{1 }{\sqrt{2} } \begin{bmatrix}
1 &1 \\
1 &-1
\end{bmatrix}
$$

对比可知 $A(d) $ 和 $A(a) $ 不可能同时相似对角化，因此这个表示是不可约表示。

## 2.2-4

> 分别写出 $\mathrm{D}_3 $ 群和 $\mathrm{D}_4 $ 群的所有不等价不可约表示。

### $\mathrm{D}_3 $ 群的所有不等价不可约表示

$\mathrm{D}_3 $ 群共有：$\left\{e \right\},\left\{d,f \right\},\left\{a,b,c \right\} $ 共 $3 $ 个类，因此有 $3 $ 个不等价不可约表示。

$\mathrm{D}_3 $ 群的阶数为 $6 $，而 $6=1^2+1^2+2^2 $，因此 $\mathrm{D}_3 $ 群有 $2 $ 个一维不等价不可约表示，$1 $ 个二维不等价不可约表示。

$\mathrm{D}_3 $ 群所有不等价不可约表示：

$$
D^{(1)}(g_\alpha) = 1,~~g_\alpha=e,d,f,a,b,c
$$

$$
D^{(2)}(g_\alpha) = 1,~~g_\alpha=e,d,f;~~
D^{(2)}(g_\beta) = -1,~~g_\beta=a,b,c
$$

$$
D^{(3)}(e)
=\begin{bmatrix}
1 &0 \\
0 &1
\end{bmatrix},~~
D^{(3)}(a)
=\begin{bmatrix}
0 &-1 \\  
-1 &0
\end{bmatrix}
$$

$$
D^{(3)}(d)
=\frac{1 }{2 }
\begin{bmatrix}
-1 &\sqrt{3} \\
-\sqrt{3} &-1
\end{bmatrix}，~~
D^{(3)}(b)
=\frac{1 }{2 }
\begin{bmatrix}
\sqrt{3} &1 \\
1 &-\sqrt{3}
\end{bmatrix}
$$

$$
D^{(3)}(f)
=\frac{1 }{2 } 
\begin{bmatrix}
-1 &-\sqrt{3} \\
\sqrt{3} &-1
\end{bmatrix},~~
D^{(3)}(c)
=\frac{1 }{2 }
\begin{bmatrix}
-\sqrt{3} &1 \\
1 &\sqrt{3}
\end{bmatrix}
$$

### $\mathrm{D}_4 $ 群的所有不等价不可约表示

$\mathrm{D}_4 $ 群有 $\{e \},\{C_4^1,C_4^3 \},\{C_4^2 \},\{\sigma_x,\sigma_y \},\{\sigma_1,\sigma_2 \}$ 共 $5 $ 个类，因此有 $5 $ 个不等价不可约表示。

$\mathrm{D}_4 $ 群的阶数为 $8 $，而 $8=1^2+1^2+1^2+1^2+2^2 $，因此共有 $4 $ 个一维不等价不可约表示，$1 $ 个二维不等价不可约表示。

$\mathrm{D}_4 $ 所有不等价不可约表示：

$$
D^{(1)}(g_\alpha) = 1,~~g_\alpha=e,C_4^1,C_4^2,C_4^3,\sigma_x,\sigma_y,\sigma_1,\sigma_2
$$

$$
D^{(2)}(g_\alpha) = 1,~~g_\alpha=e,C_4^1,C_4^2,C_4^3;~~D^{(2)}(g_\beta) = -1,~~g_\beta=\sigma_x,\sigma_y,\sigma_1,\sigma_2
$$

$$
D^{(3)}(g_\alpha) = 1,~~g_\alpha=e,C_4^2,\sigma_x,\sigma_y;~~D^{(3)}(g_\beta) = -1,~~g_\beta=C_4^1,C_4^3,\sigma_1,\sigma_2
$$

$$
D^{(4)}(g_\alpha) = 1,~~g_\alpha=e,C_4^2,\sigma_1,\sigma_2;~~D^{(4)}(g_\beta) = -1,~~g_\beta=C_4^1,C_4^3,\sigma_x,\sigma_y
$$

$$
D^{(5)}(e)
=\begin{bmatrix}
1 &0 \\
0 &1
\end{bmatrix},~~
D^{(5)}(C_4^1)
=\begin{bmatrix}
0 &-1 \\
1 &0
\end{bmatrix},~~
D^{(5)}(C_4^2)
=\begin{bmatrix}
-1 &0 \\
0 &-1
\end{bmatrix},~~
D^{(5)}(C_4^3)
=\begin{bmatrix}
0 &1 \\
-1 &0
\end{bmatrix}
$$

$$
D^{(5)}(\sigma_x)
=\begin{bmatrix}
1 &0 \\
0 &-1
\end{bmatrix},~~
D^{(5)}(\sigma_y)
=\begin{bmatrix}
-1 &0 \\
0 &1
\end{bmatrix},~~
D^{(5)}(\sigma_1)
=\begin{bmatrix}
0 &1 \\
1 &0
\end{bmatrix},~~
D^{(5)}(\sigma_2)
=\begin{bmatrix}
0 &-1 \\
-1 &0
\end{bmatrix}
$$
