# 1

> 求 $\ket{\Psi_{AB}}=x_1\ket{0_A,0_B}+x_2\ket{0_A,1_B}+x_3\ket{1_A,0_B}+x_4\ket{1_A,1_B} $ 的约化密度矩阵 $\rho_A $ 和 $\rho_B $

$$
\rho_{AB}
=\ket{\Psi_{AB}}\bra{\Psi_{AB}}
$$

$$
\begin{aligned}
\rho_A
&=\mathrm{Tr}_B(\rho_{AB}) \\
&=\braket{0_B|\rho_{AB}|0_B} + \braket{1_B|\rho_{AB}|1_B} \\
&=(|x_1|^2+|x_2|^2)\ket{0_A}\bra{0_A} + (|x_3|^2+|x_4|^2)\ket{1_A}\bra{1_A} + (x_1x_3^*+x_2x_4^*)\ket{0_A}\bra{1_A} + (x_3x_1^*+x_4x_2^*)\ket{1_A}\bra{0_A}
\end{aligned}
$$

$$
\begin{aligned}
\rho_B
&=\mathrm{Tr}_A(\rho_{AB}) \\
&=\braket{0_A|\rho_{AB}|0_A} + \braket{1_A|\rho_{AB}|1_A} \\
&=(|x_1|^2+|x_3|^2)\ket{0_B}\bra{0_B} + (|x_2|^2+|x_4|^2)\ket{1_B}\bra{1_B} + (x_1x_2^*+x_3x_4^*)\ket{0_B}\bra{1_B} + (x_2x_1^*+x_4x_3^*)\ket{1_B}\bra{0_B}
\end{aligned}
$$

# 2

> 设双电子自旋态为：
>
>$$
\rho_{AB}
=\alpha\ket{+_A^z,+_B^z}\bra{+_A^z,+_B^z}+(1-\alpha)\ket{-_A^z,-_B^z}\bra{-_A^z,-_B^z} + \gamma \ket{+_A^z,+_B^z}\bra{-_A^z,-_B^z} + \gamma^*\ket{-_A^z,-_B^z}\bra{+_A^z,+_B^z}
>$$
>
>求 $\hat{\sigma}_A^z $ 和 $\hat{\sigma}_A^x $ 在此态的平均值。

$$
\begin{aligned}
\rho_{A}
&=\mathrm{Tr}_B\left(\rho_{AB} \right) \\
&=\braket{+_B^z|\rho_{AB}|+_B^z} + \braket{-_B^z|\rho_{AB}|-_B^z} \\
&=\alpha\ket{+_A^z}\bra{+_A^z} + (1-\alpha)\ket{-_A^z}\bra{-_A^z}
\end{aligned}
$$

由于 $\hat{\sigma}_A^z\ket{+_A^z}=+1\ket{+_A^z},\hat{\sigma}_A^z\ket{-_A^z}=-\ket{-_A^z} $，于是：

$$
\begin{aligned}
\hat{\sigma}_A^z \rho_{A}
&=\alpha\ket{+_A^z}\bra{+_A^z} - (1-\alpha)\ket{-_A^z}\bra{-_A^z} \\
\end{aligned}
$$

$\hat{\sigma}_A^z $ 在 $\rho_{AB} $ 态的平均值为：

$$
\begin{aligned}
\braket{\hat{\sigma}_A^z}
&=\mathrm{Tr}_A\left(\hat{\sigma}_A^z \rho_{A} \right) \\
&=\braket{+_A^z|\hat{\sigma}_A^z\rho_A|+_A^z} + \braket{-_A^z|\hat{\sigma}_A^z\rho_A|-_A^z} \\
&=2\alpha-1
\end{aligned}
$$

由于

$$
\hat{\sigma}_A^x
\doteq\begin{bmatrix}
0 &1 \\
1 &0
\end{bmatrix},~~
\rho_A
=\alpha\ket{+_A^z}\bra{+_A^z} + (1-\alpha)\ket{-_A^z}\bra{-_A^z}
\doteq\begin{bmatrix}
\alpha &0 \\
0 &1-\alpha
\end{bmatrix}
$$

$$
\hat{\sigma}_A^x \rho_A
\doteq\begin{bmatrix}
0 &1-\alpha \\
\alpha &0
\end{bmatrix}
$$

于是 $\hat{\sigma}_A^x $ 在 $\rho_{AB} $ 的平均值为：

$$
\braket{\hat{\sigma}_A^x}
=\mathrm{Tr}_A\left(\hat{\sigma}_A^x\rho_A \right)
=0
$$

# 3

> 求哈密顿量 $\displaystyle{\hat{H}=\frac{\hbar\omega_0 }{2 }\hat{\sigma}_z+\frac{\hbar\Omega }{2 }[\hat{\sigma}_+\exp(-\mathrm{i}\omega_L t) + \mathrm{h.c.} ]   }$ 在 $\displaystyle{\hat{H}_0=\frac{\hbar\omega_L }{2 } \hat{\sigma}_z } $ 的相互作用绘景的形式。 

$$
\begin{aligned}
\hat{H}
&=\frac{\hbar\omega_0 }{2 }\hat{\sigma}_z + \frac{\hbar\Omega }{2 }\left[\hat{\sigma}_+\exp(-\mathrm{i}\omega_L t) + \hat{\sigma}_-\exp(\mathrm{i}\omega_L t) \right] \\
&=\frac{\hbar\omega_L }{2 } \hat{\sigma}_z + \frac{\hbar(\omega_0-\omega_L) }{2 }\hat{\sigma}_z + \frac{\hbar\Omega }{2 }\left[\hat{\sigma}_+\exp(-\mathrm{i}\omega_L t) + \hat{\sigma}_-\exp(\mathrm{i}\omega_L t) \right] \\
&=\hat{H}_0 + \hat{V}(t)
\end{aligned}
$$

其中，

$$
\hat{H}_0
=\frac{\hbar\omega_L }{2 } \hat{\sigma}_z 
$$

$$
\hat{V}(t)
=\frac{\hbar(\omega_0-\omega_L) }{2 }\hat{\sigma}_z + \frac{\hbar\Omega }{2 }\left[\hat{\sigma}_+\exp(-\mathrm{i}\omega_L t) + \hat{\sigma}_-\exp(\mathrm{i}\omega_L t) \right]
$$

由于 $\hat{H}_0 $ 不含时，于是 $\hat{H}_0 $ 的相互作用绘景形式：

$$
\begin{aligned}
\hat{H}_{0,\mathcal{I}}
&=\exp(\mathrm{i}\hat{H}_0t/\hbar) \hat{H}_0 \exp(-\mathrm{i}\hat{H}_0 t/\hbar) \\
&=\hat{H}_0 \\
&=\frac{\hbar\omega_L }{2 } \hat{\sigma}_z 
\end{aligned}
$$

注意到：

$$
\begin{aligned}
\exp(\mathrm{i}\omega_L t\hat{\sigma}_z/2) \hat{\sigma}_z \exp(-\mathrm{i}\omega_L t\hat{\sigma}_z/2)
=\hat{\sigma}_z
\end{aligned}
$$

$$
\begin{aligned}
\exp(\mathrm{i}\omega_L t\hat{\sigma}_z/2) \hat{\sigma}_+ \exp(-\mathrm{i}\omega_L t\hat{\sigma}_z/2)
&=\hat{\sigma}_+ + [\mathrm{i}\omega_L t\hat{\sigma}_z/2,\hat{\sigma}_+] + \frac{1 }{2! } [\mathrm{i}\omega_Lt\hat{\sigma}_z/2,[\mathrm{i}\omega_L t\hat{\sigma}_z/2,\hat{\sigma}_+]] + \cdots \\
&=\hat{\sigma}_+ + (\mathrm{i}\omega_L t/2) \hat{\sigma}_+ + \frac{(\mathrm{i}\omega_L t/2)^2 }{2! }\hat{\sigma}_+ + \cdots \\
&=[1+(\mathrm{i}\omega_L t/2) + \frac{(\mathrm{i}\omega_L t/2)^2 }{2! } +\cdots  ]\hat{\sigma}_+ \\
&=\exp(\mathrm{i}\omega_L t/2)\hat{\sigma}_+
\end{aligned}
$$

同理，

$$
\begin{aligned}
\exp(\mathrm{i}\omega_L t\hat{\sigma}_z/2) \hat{\sigma}_- \exp(-\mathrm{i}\omega_L t\hat{\sigma}_z/2)
&=\hat{\sigma}_- + [\mathrm{i}\omega_L t\hat{\sigma}_z/2,\hat{\sigma}_-] + \frac{1 }{2! } [\mathrm{i}\omega_Lt\hat{\sigma}_z/2,[\mathrm{i}\omega_L t\hat{\sigma}_z/2,\hat{\sigma}_-]] + \cdots \\
&=\hat{\sigma}_- + (-\mathrm{i}\omega_L t/2) \hat{\sigma}_- + \frac{(-\mathrm{i}\omega_L t/2)^2 }{2! }\hat{\sigma}_- + \cdots \\
&=[1+(-\mathrm{i}\omega_L t/2) + \frac{(-\mathrm{i}\omega_L t/2)^2 }{2! } +\cdots  ]\hat{\sigma}_- \\
&=\exp(-\mathrm{i}\omega_L t/2)\hat{\sigma}_-
\end{aligned}
$$

于是可得 $\hat{V}(t) $ 的相互作用绘景形式：

$$
\begin{aligned}
\hat{V}_{\mathcal{I}}(t)
&=\exp(\mathrm{i}\hat{H}_0t/\hbar) \hat{V}(t) \exp(-\mathrm{i}\hat{H}_0 t/\hbar) \\
&=\exp(\mathrm{i}\omega_L t\hat{\sigma}_z/2) \hat{V}(t) \exp(-\mathrm{i}\omega_L t\hat{\sigma}_z/2) \\
&=\exp(\mathrm{i}\omega_L t\hat{\sigma}_z/2) \left\{\frac{\hbar(\omega_0-\omega_L) }{2 }\hat{\sigma}_z + \frac{\hbar\Omega }{2 }\left[\hat{\sigma}_+\exp(-\mathrm{i}\omega_L t) + \hat{\sigma}_-\exp(\mathrm{i}\omega_L t) \right] \right\} \exp(-\mathrm{i}\omega_L t\hat{\sigma}_z/2) \\
&=\frac{\hbar(\omega_0-\omega_L) }{2 }\hat{\sigma}_z + \frac{\hbar\Omega }{2 }\left[\exp(\mathrm{i}\omega_Lt/2)\hat{\sigma}_+ \exp(-\mathrm{i}\omega_L t) + \exp(\mathrm{-\mathrm{i}}\omega_L t/2)\hat{\sigma}_-\exp(\mathrm{i}\omega_L t)  \right] \\
&=\frac{\hbar(\omega_0-\omega_L) }{2 }\hat{\sigma}_z + \frac{\hbar\Omega }{2 }\left[\exp(-\mathrm{i}\omega_L t/2)\hat{\sigma}_+ + \exp(\mathrm{i}\omega_L t/2)\hat{\sigma}_- \right] \\
&=\frac{\hbar(\omega_0-\omega_L) }{2 }\hat{\sigma}_z + \hbar\Omega\left[\cos(\omega_L t/2)\hat{\sigma}_x + \sin(\omega_L t/2)\hat{\sigma}_y \right] 
\end{aligned}
$$

综上，

$$
\begin{aligned}
H_{\mathcal{I}}
&=H_{0,\mathcal{I}} + V_{\mathcal{I}}(t) \\
&=\frac{\hbar\omega_L }{2 } \hat{\sigma}_z + \frac{\hbar(\omega_0-\omega_L) }{2 }\hat{\sigma}_z + \hbar\Omega\left[\cos(\omega_L t/2)\hat{\sigma}_x + \sin(\omega_L t/2)\hat{\sigma}_y \right] \\
&=\frac{\hbar \omega_0 }{2 }\hat{\sigma}_z + \hbar\Omega\left[\cos(\omega_L t/2)\hat{\sigma}_x + \sin(\omega_L t/2)\hat{\sigma}_y \right] 
\end{aligned}
$$

# 4

> 求哈密顿量 $\displaystyle{\hat{H}=\frac{\hbar\omega_0 }{2 } \hat{\sigma}_z + \hbar\omega\hat{a}^\dag\hat{a} + \hbar g\hat{\sigma}_x\left(\hat{a} + \hat{a}^\dag \right) }$ 在 $\displaystyle{\hat{H}_0 = \frac{\hbar\omega_0 }{2 } \hat{\sigma}_z + \hbar\omega\hat{a}\hat{a}^\dag }$ 的相互作用绘景的形式。

$$
\hat{V}
=\hbar g\hat{\sigma}_x\left(\hat{a} + \hat{a}^\dag \right)
$$

由于 $\hat{H}_0 $ 不含时，于是：

$$
\begin{aligned}
\hat{H}_{0,\mathcal{I}}
=\hat{H}_0
=\frac{\hbar\omega_0 }{2 } \hat{\sigma}_z + \hbar\omega\hat{a}\hat{a}^\dag 
\end{aligned}
$$

注意到：

$$
\begin{aligned}
\left[\left(\frac{\omega_0 }{2 } \hat{\sigma}_z + \omega\hat{a}\hat{a}^\dag \right), \hat{\sigma}_x\left(\hat{a} + \hat{a}^\dag \right) \right]
&=\mathrm{i}\omega_0\hat{\sigma}_y\left(\hat{a}+\hat{a}^\dag \right) + \omega\hat{\sigma}_x \left(\hat{a}^\dag - \hat{a} \right)
\end{aligned}
$$

$$
\begin{aligned}
\left[\left(\frac{\omega_0 }{2 } \hat{\sigma}_z + \omega\hat{a}\hat{a}^\dag \right), \mathrm{i}\omega_0\hat{\sigma}_y\left(\hat{a}+\hat{a}^\dag \right) + \omega\hat{\sigma}_x \left(\hat{a}^\dag - \hat{a} \right) \right]
&=\left(\omega^2+\omega_0^2\right)\hat{\sigma}_x(\hat{a}+\hat{a}^\dag) + \mathrm{i}\left(2\omega\omega_0 \right) \hat{\sigma}_y\left(\hat{a}^\dag - \hat{a} \right)
\end{aligned}
$$

$$
\begin{aligned}
\left[\left(\frac{\omega_0 }{2 } \hat{\sigma}_z + \omega\hat{a}\hat{a}^\dag \right), \left(\omega^2+\omega_0^2\right)\hat{\sigma}_x(\hat{a}+\hat{a}^\dag) + \mathrm{i}\left(2\omega\omega_0 \right) \hat{\sigma}_y\left(\hat{a}^\dag - \hat{a} \right) \right]
&=\mathrm{i}\omega_0\left(3\omega^2 + \omega_0^2 \right) \hat{\sigma}_y\left(\hat{a}+\hat{a}^\dag \right) + \omega\left(3\omega_0^2+\omega^2 \right) \hat{\sigma}_x \left(\hat{a}^\dag - \hat{a} \right)
\end{aligned}
$$

$$
\begin{aligned}
\left[\left(\frac{\omega_0 }{2 } \hat{\sigma}_z + \omega\hat{a}\hat{a}^\dag \right), \mathrm{i}\omega_0\left(3\omega^2 + \omega_0^2 \right) \hat{\sigma}_y\left(\hat{a}+\hat{a}^\dag \right) + \omega\left(3\omega_0^2+\omega^2 \right) \hat{\sigma}_x \left(\hat{a}^\dag - \hat{a} \right) \right]
&=\left[\omega_0^2\left(3\omega^2+\omega_0^2 \right) + \omega^2\left(3\omega_0^2+\omega^2 \right) \right]\hat{\sigma}_x\left(\hat{a}+\hat{a}^\dag \right) + \mathrm{i}\left[4\omega_0\omega\left(\omega_0^2+\omega^2 \right) \right]\hat{\sigma}_y \left(\hat{a}^\dag - \hat{a} \right)
\end{aligned}
$$


$$
\begin{aligned}
\hat{V}_{\mathcal{I}}(t)
&=\exp(\mathrm{i}\hat{H}_0t/\hbar) \hat{V}\exp(-\mathrm{i}\hat{H}_0t/\hbar) \\
&=\exp\left[\mathrm{i}t\left(\frac{\omega_0 }{2 } \hat{\sigma}_z + \omega\hat{a}\hat{a}^\dag \right) \right] \left[\hbar g\hat{\sigma}_x\left(\hat{a} + \hat{a}^\dag \right) \right] \exp\left[-\mathrm{i}t\left(\frac{\omega_0 }{2 } \hat{\sigma}_z + \omega\hat{a}\hat{a}^\dag \right) \right] \\
\end{aligned}
$$

于是：

$$
\begin{aligned}
\hat{H}_{\mathcal{I}}
&=\hat{H}_{0,\mathcal{I}} + \hat{V}_{\mathcal{I}}(t) \\
&=
\end{aligned}
$$

# 5

> 设仅存两种中微子 $\nu_\mu $ 和 $\nu_\tau $，其哈密顿量为 $\displaystyle{\hat{H}=\sum_{j=1}^{2} E_j \ket{\nu_j}\bra{\nu_j} }$，其中 $\displaystyle{E_j=\sqrt{c^2p^2+m_j^2c^4} }$。已知两种中微子的状态可表示为 $\ket{\nu_\mu}=\cos\theta\ket{\nu_1} + \sin\theta\ket{\nu_2} $ 和 $\ket{\nu_\tau}=-\sin\theta\ket{\nu_1} + \cos\theta \ket{\nu_2} $，设 $t=0 $ 时刻体系产生一个 $\nu_\mu $，求 $t $ 时刻探测到 $\nu_\tau $ 的概率。

采用薛定谔绘景，态矢随时间演化，哈密顿量不随时间演化。

时间演化算符为：

$$
\hat{U}(t,0)
=\exp(-\mathrm{i}\hat{H}t/\hbar)
$$

初态：

$$
\ket{\psi(0)}
=\ket{\nu_\mu}
=\cos\theta\ket{\nu_1} + \sin\theta\ket{\nu_2}
$$

演化到 $t $ 时刻的态矢：

$$
\begin{aligned}
\ket{\psi(t)}
&=\hat{U}(t,0)\ket{\psi(0)} \\
&=\exp(-\mathrm{i}\hat{H}t/\hbar)\left(\cos\theta\ket{\nu_1} + \sin\theta\ket{\nu_2} \right) \\
&=\exp\left(-\mathrm{i}E_1t/\hbar \right)\cos\theta \ket{\nu_1} + \exp\left(-\mathrm{i}E_2 t / \hbar \right)\sin\theta\ket{\nu_2}
\end{aligned}
$$

$t $ 时刻探测到 $\ket{\nu_\tau} = -\sin\theta\ket{\nu_1} + \cos\theta \ket{\nu_2} $ 的概率：

$$
\begin{aligned}
P
&=\left|\braket{\nu_\tau|\psi(t)} \right|^2 \\
&=\left|\left(-\sin\theta\bra{\nu_1} + \cos\theta\bra{\nu_2} \right) \left(\exp\left(-\mathrm{i}E_1t/\hbar \right)\cos\theta \ket{\nu_1} + \exp\left(-\mathrm{i}E_2 t / \hbar \right)\sin\theta\ket{\nu_2} \right) \right|^2 \\
&=\sin^2\theta\cos^2\theta\left[2-2\cos\left(\frac{E_1-E_2 }{\hbar } t \right) \right] \\
&=\sin^2(2\theta)\sin^2\left(\frac{E_1-E_2 }{2\hbar } t \right)
\end{aligned}
$$

# 6

> 体系哈密顿量 $\hat{H} $ 不含时且具有非简并本征值 $\hbar\nu_n $ 和本征态 $\ket{\nu_n} $ ，物理量 $\hat{A} $ 的本征解 $\hat{A}\ket{a_m}=a_m\ket{a_m} $。设 $\ket{\Psi(0)}=\ket{\nu_1} $，此时测 $\hat{A} $ 得 $a_m $ 的概率和总平均值为多少？；若测得 $a_m $，经 $t $ 时间后再重复测量，再次得到 $a_m $ 的概率为多少？

$\ket{\Psi(0)}=\ket{\nu_1} $，测 $\hat{A} $ 得 $a_m $ 的概率：

$$
\begin{aligned}
P
&=|\braket{a_m|\Psi(0)}|^2 \\
&=|\braket{a_m|\nu_1}|^2 \\
\end{aligned}
$$

总平均值：

$$
\begin{aligned}
\bar{A}
&=\braket{\Psi(0)|\hat{A}|\Psi(0)} \\
&=\braket{\nu_1|\hat{A}|\nu_1}
\end{aligned}
$$

若测得 $a_m $，则 $\Psi(0)=\ket{\nu_1} $ 塌缩到 $\Psi(0)=\ket{a_m} $，经时间 $t $ 后，由于哈密顿量不含时，于是态矢演化到：

$$
\begin{aligned}
\ket{\Psi(t)}
&=\hat{U}(t,0)\ket{\Psi(0)} \\
&=\exp\left(-\mathrm{i}\hat{H}t/\hbar\right) \ket{a_m} \\
&=\sum_{n} \braket{\nu_n|a_m} \exp\left(-\mathrm{i}\hat{H}t/\hbar \right) \ket{\nu_n} \\
&=\sum_{n} c_{nm} \exp(-\mathrm{i}\nu_n t) \ket{\nu_n},~~c_{nm} = \braket{\nu_n|a_m}
\end{aligned}
$$

再次对 $\hat{A} $ 进行测量，再次测得 $a_m $ 的概率为：

$$
\begin{aligned}
P'
&=|\braket{a_m|\Psi(t)}|^2 \\
&=\left| \sum_{n} c_{nm} \braket{a_m|\nu_n} \exp(-\mathrm{i}\nu_n t) \right|^2 \\ 
&=\left| \sum_{n} |c_{nm}|^2  \exp(-\mathrm{i}\nu_n t) \right|^2 \\ 
&=\sum_{n,l} |c_{nm}|^2 |c_{lm}|^2\exp\left[\mathrm{i}\left(\nu_l-\nu_n \right) t \right]
\end{aligned}
$$

# 7

> 求状态 $\ket{\Psi} = \cos\frac{\theta }{2 }\ket{+} + \sin\frac{\theta }{2 } \ket{-} $ 的 Bloch 矢量 $\vec{r} $

$\sigma_z $ 表象下，

$$
\begin{aligned}
\ket{\Psi}
\xlongequal{\sigma_z}
\begin{bmatrix}
\cos \frac{\theta }{2 } \\[1mm]
\sin \frac{\theta }{2 } 
\end{bmatrix}
\end{aligned}
$$

$$
\rho
=\ket{\Psi}\bra{\Psi}
\xlongequal{\sigma_z}
\begin{bmatrix}
\cos^2\frac{\theta }{2 } &\sin\frac{\theta }{2 } \cos\frac{\theta }{2 } \\
\sin\frac{\theta }{2 } \cos\frac{\theta }{2 } &\sin^2\frac{\theta }{2 } 
\end{bmatrix}
$$

$$
\begin{aligned}
\vec{r}
&=\mathrm{Tr}\left(\rho\vec{\sigma} \right) \\
&=\mathrm{Tr}\left(
    \begin{bmatrix}
    \cos^2\frac{\theta }{2 } &\sin\frac{\theta }{2 } \cos\frac{\theta }{2 } \\
    \sin\frac{\theta }{2 } \cos\frac{\theta }{2 } &\sin^2\frac{\theta }{2 } 
    \end{bmatrix}
    \begin{bmatrix}
    0 &1 \\
    1 &0
    \end{bmatrix} \vec{\mathrm{e}}_x + 
    \begin{bmatrix}
    \cos^2\frac{\theta }{2 } &\sin\frac{\theta }{2 } \cos\frac{\theta }{2 } \\
    \sin\frac{\theta }{2 } \cos\frac{\theta }{2 } &\sin^2\frac{\theta }{2 } 
    \end{bmatrix}
    \begin{bmatrix}
    0 &-\mathrm{i} \\
    \mathrm{i} &0
    \end{bmatrix} \vec{\mathrm{e}}_y + 
    \begin{bmatrix}
    \cos^2\frac{\theta }{2 } &\sin\frac{\theta }{2 } \cos\frac{\theta }{2 } \\
    \sin\frac{\theta }{2 } \cos\frac{\theta }{2 } &\sin^2\frac{\theta }{2 } 
    \end{bmatrix}
    \begin{bmatrix}
    1 &0 \\
    0 &-1
    \end{bmatrix} \vec{\mathrm{e}}_z
\right) \\
&=\sin\theta\vec{\mathrm{e}}_x + \cos\theta \vec{\mathrm{e}}_z
\end{aligned}
$$

# 8

> 设某二能级系统的哈密顿量为 $\displaystyle{\hat{H} = \hbar\vec{\omega}\cdot\hat{\vec{\sigma}} = \hbar \sum_{j=x,y,z} \omega_j\hat{\sigma}_j }$，求其 Bloch 矢量 $\vec{r}(t) $ 满足的动力学方程。

# 9

> 求 $\hat{S}\hat{J}_z\hat{S}^\dag $，其中 $\hat{S}=\exp\left(-\mathrm{i} \phi\hat{J}_z/\hbar \right)\exp\left(-\mathrm{i}\theta\hat{J}_y/\hbar \right) $

# 10

> 在 Ramsey 谱学 中，需要测量如下二能级系统哈密顿量中的频率 $\Delta:\hat{H}=-\Delta\hat{\sigma}_z $。为此制备系统初态 $\displaystyle{\ket{\Psi(0)}=\frac{1 }{\sqrt{2} } \left(\ket{+_z} + \ket{-_z} \right) }$，并让它在 $\hat{H} $ 支配下演化固定时间 $T $，然后测量 $\hat{\sigma}_x $，求测得 $+_x $ 的概率，从中解出 $\Delta $；如果重复该实验 $N $ 次，计算得到 $n $ 次 $+_x $ 的概率。

# 11

> 求量子谐振子降算符 $\hat{a} $ 的本征解 $\hat{a}\ket{\alpha}=\alpha\ket{\alpha} $

# 12

> 证明量子谐振子降算符 $\hat{a} $ 的本征态 $\ket{\alpha} $ 可以写为 $\ket{\alpha}=\hat{D}(\alpha)\ket{0} $，其中 $\hat{D}(\alpha)=\exp(\alpha\hat{a}^\dag - \alpha^*\hat{a}) $ 

# 13

> 求 $\hat{S}^\dag \hat{a}\hat{S} $，其中 $\displaystyle{\hat{S}=\exp\left[\frac{1 }{2 } \left(\xi^*\hat{a}^2-\xi\hat{a}^{\dag 2} \right) \right] }$ 与 $\displaystyle{\xi=r\mathrm{e}^{\mathrm{i}\theta} }$ 

# 14

> 用 Peres-Horodecki 判据判断如下态是纠缠态的条件，其中 $0\leqslant \lambda\leqslant 1 $，$\displaystyle{\ket{\Psi_\pm}=\frac{\ket{01}\pm\ket{10} }{\sqrt{2} },\ket{\Phi_\pm}=\frac{\ket{00}\pm\ket{11} }{\sqrt{2} } }$

> $\rho_1=\lambda\ket{\Phi_+}\bra{\Phi_+}+(1-\lambda)\ket{\Psi_+}\bra{\Psi_+} $

> $\rho_2=(1-\lambda)\ket{\Psi_-}\bra{\Psi_-}+\lambda\ket{11}\bra{11} $

> $\displaystyle{\rho_3=\lambda\ket{\Psi_-}\bra{\Psi_-}+\frac{1-\lambda }{3 } (\ket{\Psi_+}\bra{\Psi_+}+\ket{\Phi_+}\bra{\Phi_+}+\ket{\Phi_-}\bra{\Phi_-}) }$ 

# 15

> 定义量子谐振子的两个正交分量 $\displaystyle{\hat{X}_1 = \frac{\hat{a}+\hat{a}^\dag }{2 }  }$ 和 $\displaystyle{\hat{X}_2=\frac{\hat{a}-\hat{a} ^\dag}{2\mathrm{i} } }$，求在降算符本征态 $\ket{\alpha} $ 的 $\delta\hat{X}_\theta $，其中 $\hat{X}_\theta=\cos\theta\hat{X}_1+\sin\theta\hat{X}_2 $

# 16

> 求 $\displaystyle{\ket{\Psi}=\sum_{i,j=0}^{1} a_{ij}\ket{ij} }$ 的 von Neumann 熵，其中 $\displaystyle{\sum_{i,j=0}^{1} |a_{ij}|^2=1 }$  

# 17

> 求以下状态的 Concurrence：(1) Bell 态 ：$\displaystyle{\ket{\Psi_+}=\frac{\ket{01}+\ket{10} }{\sqrt{2} }  }$；(2) Werner 态：$\displaystyle{\rho_\mathrm{W}=p\ket{\Psi_+}\bra{\Psi_+}+(1-p)\frac{I_{4\times 4} }{4 }  }$，其中 $I_{4\times 4} $ 为四维单位矩阵。

# 18

> 两种电子自旋处于 $\displaystyle{\ket{\Psi^{AB}} = \frac{1 }{\sqrt{2} } (\ket{+_z^A -_z^B}-\ket{-_z^A +_z^B}) }$

> （1）先后测量 $\hat{S}_z^A $ 和 $\hat{S}_z^B $，测值和概率为多少？

> （2）先后测量 $\hat{S}_x^A $ 和 $\hat{S}_x^B $，测值和概率为多少？

> （3）先后测量 $\hat{S}_n^A $ 和 $\hat{S}_n^B $，测值和概率为多少？其中，$\hat{S}_n = \vec{n}\cdot\hat{\vec{S}},\vec{n}=\sin\theta\cos\varphi\vec{\mathrm{e}}_x+\sin\theta\sin\varphi\vec{\mathrm{e}}_y+\cos\theta\vec{\mathrm{e}}_z $

# 19

> 求证三粒子自旋态 $\displaystyle{\ket{W}=\frac{1 }{\sqrt{3} } (\ket{+_z -_z -_z} + \ket{-_z +_z -_z} + \ket{-_z -_z +_z}) }$ 是总自旋算符平方及其第三分量的 共同本征态 $\Ket{\frac{3 }{2 },-\frac{1 }{2 } }$ 

# 20

> 考虑一个处于 $\ket{+_z} $ 的粒子，执行 $N $ 次关于算符 $\hat{\sigma}_k=\vec{n}_k\cdot\hat{\vec{\sigma}} $ 的测量，其中 $\vec{n}_k = \sin \frac{k\pi }{2N } \vec{\mathrm{e}}_x + \cos\frac{k\pi }{2N } \vec{\mathrm{e}}_z(k=1,2,\cdots,N) $ ，求：

> （1）全部测量结果都是 $+1 $ 的概率。当 $N\to\infty $ 时出现什么？

> （2）若初态为 $\ket{-_z} $，全部测量结果都是 $+1 $ 的概率。当 $N\to\infty $ 时 出现什么？



